<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>L'Obsédé - Daily French Drill</title><link>https://longieee.github.io/daily-french-learning</link><description>Automated French learning: Literature, Philosophy, Math, and Physics.</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><image><url>https://longieee.github.io/daily-french-learning/artwork.jpg</url><title>L'Obsédé - Daily French Drill</title><link>https://longieee.github.io/daily-french-learning</link></image><language>fr</language><lastBuildDate>Mon, 12 Jan 2026 09:40:57 +0000</lastBuildDate><itunes:author>The Machine</itunes:author><itunes:category text="Education"><itunes:category text="Language Courses"/></itunes:category><itunes:image href="https://longieee.github.io/daily-french-learning/artwork.jpg"/><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:owner><itunes:name>The Machine</itunes:name><itunes:email>bot@machine.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:summary>Daily automated French learning podcast covering Literature, Philosophy, Mathematics, and Physics. Each episode features listening comprehension and vocabulary building.</itunes:summary><item><title>Drill: 2026-01-12 - Huis Clos - Jean-Paul Sartre: Le Regard et le Jugement (1/2)</title><link>https://drive.google.com/uc?id=1C9jgsat6FXSxkxp0pH2IacYK_7eJO0f4&amp;export=download</link><description>[EN] Welcome to French immersion. Today, we enter the world of Jean-Paul Sartre and his famous play, Huis Clos. This is Episode 1: Le Regard et le Jugement.

[FR] Bonjour à tous. Aujourd'hui, nous ouvrons la porte de l'enfer. Mais attention, l'enfer de Sartre n'est pas un lieu de feu et de flammes. Non. C'est une simple chambre d'hôtel. Un salon style Second Empire. C'est très ordinaire, et c'est pour cela que c'est effrayant.

[FR] Dans cette pièce, il y a trois personnages principaux : Garcin, Inès et Estelle. Ils sont morts. Ils arrivent en enfer. Ils attendent le bourreau. Le bourreau, c'est la personne qui torture. Mais le bourreau ne vient jamais. Pourquoi ? Parce que la torture, ce n'est pas physique. La torture, c'est psychologique.

[EN] Listen closely to the description of the room. Notice what is missing.

[FR] Regardons la chambre. Il y a des canapés. Il y a une statue en bronze. Il y a un coupe-papier. Mais il manque quelque chose d'essentiel. Il n'y a pas de fenêtres. Impossible de voir dehors. Et surtout, il n'y a pas de miroirs. Pas de glaces.

[FR] Imaginez cela. Vous êtes dans une pièce pour l'éternité, et vous ne pouvez pas voir votre propre visage. Dans la vie, nous utilisons le miroir pour vérifier notre apparence. Pour nous rassurer. Ici, c'est impossible. Garcin, le premier personnage, cherche un miroir partout. Il panique. Sans miroir, comment savoir qui il est ?

[EN] Without a mirror, the characters must rely on something else to see themselves: The Gaze. Le Regard.

[FR] C'est ici que le concept du « Regard » commence. Si je n'ai pas de miroir, je dois utiliser les yeux des autres. Les autres deviennent mon miroir. Inès dit à Estelle : « Je suis votre miroir. » Mais attention ! Un miroir en verre est neutre. Il reflète la réalité. Une personne n'est pas neutre. Une personne juge.

[FR] Si Inès déteste Estelle, elle peut mentir. Elle peut dire : « Tu as un bouton sur le nez » ou « Ton rouge à lèvres est mal mis. » Estelle ne peut pas vérifier. Elle est prisonnière du regard d'Inès. Elle est totalement dépendante. C'est terrifiant, n'est-ce pas ? Être vu, c'est perdre sa liberté.

[EN] Consider the Valet who works in this hotel. He has a specific physical trait representing constant observation.

[FR] Parlons du Valet. C'est l'employé de l'enfer. Il a une caractéristique physique très bizarre : il n'a pas de paupières. Les paupières, c'est la peau qui couvre les yeux quand on dort ou quand on cligne des yeux. Le Valet ne cligne jamais des yeux. Il ne dort jamais. Il voit tout, tout le temps.

[FR] Pour Sartre, c'est une image de la conscience absolue. On ne peut pas se cacher. Garcin veut éteindre la lumière. Mais l'interrupteur ne marche pas. La lumière reste allumée, toujours. C'est une exposition totale. Vos actes, vos crimes, vos pensées... tout est visible. C'est le début du jugement.

[FR] Les trois personnages ont des secrets. Garcin a été un lâche, un déserteur. Estelle a tué son bébé. Inès a détruit la vie de son cousin. Au début, ils mentent. Ils disent : « Je suis ici par erreur. » C'est ce que Sartre appelle « la mauvaise foi ». Ils se mentent à eux-mêmes.

[EN] Mauvaise foi: Self-deception. They try to hide their true nature, but the others watch and judge.

[FR] Garcin veut être un héros. Il dit : « Je suis mort pour mes idées. » Il essaie de construire cette image. Mais Inès le regarde. Elle voit la peur dans ses yeux. Elle voit la vérité. Elle dit : « Tu as peur. Tu es un lâche. »

[FR] Garcin ne peut pas convaincre Inès. Dans la vie, si quelqu'un ne vous aime pas, vous pouvez partir. Vous pouvez changer d'amis. En enfer, la porte est fermée à clé. Ils sont ensemble pour toujours. Inès sera toujours là pour regarder Garcin et pour dire : « Tu es un lâche. »

[FR] C'est cela, la torture. Ce n'est pas la douleur physique. C'est le jugement perpétuel de l'autre. Je deviens un objet sous le regard de l'autre. Je ne suis plus le maître de mon image. L'autre possède mon image.

[EN] Let's test your understanding with three questions. Répondez à voix haute.

[FR] Première question : Pourquoi les personnages sont-ils malheureux de ne pas avoir de miroir ?

[FR] Réfléchissez... La réponse est : Parce qu'ils ne peuvent pas se voir eux-mêmes. Ils dépendent du regard des autres.

[FR] Deuxième question : Quelle est la particularité physique du Valet ?

[FR] C'est un détail important. La réponse : Il n'a pas de paupières. Il ne peut pas fermer les yeux.

[FR] Troisième question : Pourquoi Garcin souffre-t-il du regard d'Inès ?

[FR] C'est psychologique. La réponse : Parce qu'Inès voit la vérité. Elle le juge comme un lâche. Il ne peut pas lui mentir.

[EN] Excellent. We are witnessing the trap closing on them.

[FR] Exactement. Le piège se referme. Ils réalisent qu'ils sont nus, psychologiquement. Pas de vêtements pour cacher l'âme. Pas de nuit pour cacher les yeux. Pas de silence. Ils doivent parler, s'expliquer, et subir le jugement.

[FR] Estelle essaie de séduire Garcin pour qu'il ne la juge pas. Garcin essaie de convaincre Inès. Inès, elle, est cruelle. Elle accepte d'être en enfer. Elle veut faire mal. C'est un triangle de souffrance. A a besoin de B, B a besoin de C, mais personne ne peut satisfaire l'autre.

[FR] En résumé pour cet épisode : Le regard de l'autre nous définit. Sans miroir, je suis ce que tu vois. Si tu me vois comme un monstre, je suis un monstre. Je ne peux pas échapper à ton jugement. C'est une prison sans murs.

[EN] This constant observation leads to the play's most famous conclusion. Join us for Episode 2, where we will discuss the famous line: 'Hell is other people.'</description><guid isPermaLink="false">daily-drill-2026-01-12</guid><enclosure url="https://drive.google.com/uc?id=1C9jgsat6FXSxkxp0pH2IacYK_7eJO0f4&amp;export=download" length="3412581" type="audio/mpeg"/><pubDate>Mon, 12 Jan 2026 06:00:00 +0000</pubDate></item></channel></rss>