<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>L'Obsédé - Daily French Drill</title><link>https://longieee.github.io/daily-french-learning</link><description>Automated French learning: Literature, Philosophy, Math, and Physics.</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 09 Jan 2026 09:28:00 +0000</lastBuildDate><itunes:category text="Education"><itunes:category text="Language Courses"/></itunes:category><itunes:explicit>no</itunes:explicit><item><title>Drill: 2026-01-09 - La Thermodynamique (Thermodynamics)</title><link>https://drive.google.com/uc?id=1XNdfStmYMLLic6wLDsSb2nZSEuRoz0Gv&amp;export=download</link><description># L'Étranger by Albert Camus (A2)

## Section 1: Le Texte

Silence ! Asseyez-vous tout de suite. Vous pensez que ce livre est de la littérature ? C’est faux. Pour un vrai scientifique, *L’Étranger* est une observation de laboratoire. Meursault n’est pas un homme. C’est une simple **masse** physique.

Analysez la première partie. J'observe la première loi de Newton : le principe de **l’inertie**. Un objet reste au repos si aucune **force** ne touche cet objet. Meursault est comme ça. Sa mère est morte ? Il ne change pas. Il n’a pas d’**accélération**. Il mange, il dort, il va travailler. Marie pose des questions sur l'amour, mais Meursault n'a pas de **vecteur** ni de direction. Il est passif.

Ensuite, regardez le meurtre sur la plage. Ce n'est pas de la psychologie, c'est de l'**optique** ! Le soleil est une **source d’énergie** très puissante. La **température** monte. La lumière frappe le couteau de l'Arabe. C’est une **réflexion** directe dans les yeux de Meursault. Son équilibre est brisé par cette énergie externe. Il tire quatre fois. C'est une réaction mécanique à la **chaleur**.

Au tribunal, les juges cherchent des émotions. Mais on ne juge pas une **équation** ! Meursault est logique, froid et précis. C'est tout. Si vous ne comprenez pas ça, sortez de ma classe !

## Section 2: Laboratoire de Vocabulaire

*   **Une masse** (nf): A mass (quantity of matter).
*   **L’inertie** (nf): Inertia (resistance to change in motion).
*   **Une force** (nf): A force (interaction that changes the motion of an object).
*   **Une accélération** (nf): Acceleration (rate of change of velocity).
*   **Un vecteur** (nm): A vector (quantity having direction as well as magnitude).
*   **L’optique** (nf): Optics (scientific study of sight and light).
*   **Une source d’énergie** (nf): An energy source.
*   **La température** (nf): The temperature.
*   **Une réflexion** (nf): A reflection (light bouncing off a surface).
*   **La chaleur** (nf): Heat.
*   **Une équation** (nf): An equation.

## Section 3: Rappel Actif (Active Recall)

1. Selon la loi de __________, Meursault ne bouge pas sans une force extérieure.
2. Sur la plage, la lumière frappe le couteau et crée une __________ dans les yeux de Meursault.
3. Le professeur compare Meursault à une __________ logique, pas à un homme avec des émotions.</description><guid isPermaLink="false">daily-drill-2026-01-09</guid><enclosure url="https://drive.google.com/uc?id=1XNdfStmYMLLic6wLDsSb2nZSEuRoz0Gv&amp;export=download" length="0" type="audio/mpeg"/><pubDate>Fri, 09 Jan 2026 06:00:00 +0000</pubDate></item></channel></rss>