<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>L'Obsédé - Daily French Drill</title><link>https://longieee.github.io/daily-french-learning</link><description>Automated French learning: Literature, Philosophy, Math, and Physics.</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><image><url>https://longieee.github.io/daily-french-learning/artwork.jpg</url><title>L'Obsédé - Daily French Drill</title><link>https://longieee.github.io/daily-french-learning</link></image><language>fr</language><lastBuildDate>Sun, 11 Jan 2026 15:24:51 +0000</lastBuildDate><itunes:author>The Machine</itunes:author><itunes:category text="Education"><itunes:category text="Language Courses"/></itunes:category><itunes:image href="https://longieee.github.io/daily-french-learning/artwork.jpg"/><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:owner><itunes:name>The Machine</itunes:name><itunes:email>bot@machine.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:summary>Daily automated French learning podcast covering Literature, Philosophy, Mathematics, and Physics. Each episode features listening comprehension and vocabulary building.</itunes:summary><item><title>Drill: 2026-01-11 - Le Rationalisme Français: Cogito Ergo Sum (1/2)</title><link>https://drive.google.com/uc?id=1JTGTs15zEYub8wI7BsKdmV8-JxFFHPYf&amp;export=download</link><description>[EN] Welcome to Episode 1 of our series on French Rationalism. Today, we meet René Descartes in the 17th century. We are looking for one thing: la vérité—the truth.

[FR] Bonjour. Aujourd'hui, nous sommes en France, mais nous sommes aussi dans l'esprit d'un homme très célèbre. Il s'appelle René Descartes. C'est l'année mille-six-cent-trente-sept (1637). Descartes a un problème. Il est intelligent, il a étudié les mathématiques, la philosophie et les sciences. Mais il n'est pas satisfait.

[FR] Il regarde sa bibliothèque. Il regarde ses livres. Il pense : « J'ai appris beaucoup de choses. Mais est-ce que ces choses sont vraies ? Vraiment vraies ? Ou est-ce que ce sont seulement des opinions ? » Descartes veut construire une maison solide. Mais pour construire une maison solide, il faut une fondation parfaite. Il cherche une certitude absolue.

[EN] To find this absolute certainty, Descartes uses a radical method: Le Doute Méthodique—Methodical Doubt.

[FR] Le doute. C'est un mot très important. Douter, c'est dire « je ne suis pas sûr ». Descartes décide de douter de tout. Absolument tout. Il commence par ses sens. Les sens, ce sont la vue, l'ouïe, le toucher. Par exemple, je vois une table devant moi. Je touche la table. Elle est dure. Elle est réelle, n'est-ce pas ?

[FR] Mais attendez. Descartes dit : « Parfois, mes sens me trompent. » Par exemple, quand je regarde un bâton dans l'eau, le bâton semble brisé, il semble courbé. Mais c'est une illusion d'optique. Si mes yeux me mentent une fois, peut-être qu'ils me mentent toujours. Donc, je ne peux pas faire confiance à mes sens.

[FR] Il va plus loin. Beaucoup plus loin. Il se pose une question effrayante : « Est-ce que je dors ? » Quand je rêve, je vois des choses. Je vois des monstres, je vois des paysages, je parle avec des amis. Dans le rêve, tout semble réel. C'est très réaliste. Mais quand je me réveille, je réalise que c'était une illusion.

[FR] Alors, Descartes demande : « Comment savoir si je ne rêve pas maintenant ? Peut-être que cette leçon n'existe pas. Peut-être que vous n'écoutez pas. Peut-être que tout est un grand rêve. » C'est le doute total.

[EN] He has stripped away the physical world. Now, imagine a chaotic void where nothing is certain.

[FR] Imaginez le vide. Il n'y a pas de corps. Il n'y a pas de monde. Il n'y a pas de ciel. Il n'y a pas de mathématiques, car peut-être qu'un « Malin Génie », un démon très puissant, me trompe. Peut-être qu'il me fait croire que deux plus deux font quatre, mais c'est faux.

[FR] Descartes est seul dans le noir. Il doute de tout. C'est vertigineux. Il a peur. Il cherche juste un point fixe. Une petite chose qui est indubitable—impossible à douter.

[FR] Soudain, il trouve une lumière. Écoutez bien la logique. C'est simple, mais génial. Descartes pense : « Je peux douter de mes yeux. Je peux douter de mon corps. Je peux douter du monde. Mais... pour douter, je dois penser. »

[FR] Si je doute, je pense. Le doute est une forme de pensée. Et si je pense... il faut que j'existe. Le néant ne peut pas penser. Le rien ne peut pas douter. Pour être trompé par un démon, je dois exister.

[EN] This leads to the most famous phrase in Western philosophy.

[FR] Il formule cette découverte en latin : « Cogito, ergo sum ». En français, nous disons : « Je pense, donc je suis ». Répétez avec moi, c'est important : Je pense, donc je suis.

[FR] « Je pense » : c'est l'action immédiate. C'est la conscience. « Donc » : c'est la conséquence logique. « Je suis » : c'est l'existence. Même si je rêve, je suis. Même si je suis fou, je suis. C'est la première brique de la maison. C'est la première vérité.

[FR] Maintenant, faisons une petite analyse ensemble. Je vais vous poser des questions. Essayez de répondre avant moi.

[FR] Question un : Pourquoi Descartes ne fait-il pas confiance à ses sens ? ... Parce que les sens nous trompent parfois. Comme l'illusion d'optique.

[FR] Question deux : Quelle est la seule chose que Descartes ne peut pas douter ? ... Il ne peut pas douter de sa propre pensée. Il ne peut pas douter qu'il est un être pensant.

[FR] C'est intéressant, n'est-ce pas ? Pour Descartes, l'esprit est plus certain que le corps. Je suis plus sûr de mon esprit que de mes mains ou de mes pieds. C'est le début du Rationalisme.

[EN] He has found the foundation. But what can he build on it? That is for the next episode.

[FR] Pour finir, résumons les points clés de cette leçon. Un : Descartes cherche la vérité absolue. Deux : Il utilise « le doute méthodique » pour éliminer le faux. Trois : Il découvre que s'il doute, il pense. Quatre : La conclusion est « Je pense, donc je suis ».

[FR] C'est la base de la philosophie moderne. Nous avons trouvé notre point de départ. La prochaine fois, nous verrons comment Descartes utilise cette certitude pour prouver l'existence de Dieu et du monde. Merci de votre attention. Continuez à penser, donc continuez à être. Au revoir !</description><guid isPermaLink="false">daily-drill-2026-01-11</guid><enclosure url="https://drive.google.com/uc?id=1JTGTs15zEYub8wI7BsKdmV8-JxFFHPYf&amp;export=download" length="2840493" type="audio/mpeg"/><pubDate>Sun, 11 Jan 2026 06:00:00 +0000</pubDate></item></channel></rss>